%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.3cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Matrices --- Sujet A}
\date{18/10/2016}
\classe{T\up{ale}ES 4}
\dsnum{DS \no2}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Questions diverses --- 8 points]
\emph{Les questions sont indépendantes.}
\begin{enumerate}
\item Donner les coefficients de la matrice $I_5$.
\item Calculer l'inverse de la matrice $A=\begin{pmatrix}1&2&3\\0&0&-1\\0,5&0&2\end{pmatrix}$.
\item Est-il possible de multiplier, dans cet ordre, une matrice de dimension $3\times7$ par une matrice de dimension $9\times3$ ? Justifier.
\item Calculer $\begin{pmatrix}0&2\\1&1\\\end{pmatrix}^2-2\times\begin{pmatrix}-1&-2\\0,5&3\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Système d'équations --- 6 points]
À cause d'une mauvaise gestion de ses stocks, il reste à un boulanger 292 œufs, 24 litres de lait et 66 cubes de levure, bientôt à expiration. Pour éviter de jeter des matières premières, il souhaite fabriquer des patisseries pour consommer l'ensemble de ses restes.

Fabriquer une brioche nécessite quatre œufs, 0,1 litres de lait et un demi-cube de levure ; fabriquer un pain au lait nécessite aucun œuf, 0,2 litres de lait et un cube de levure ; fabriquer un gâteau nécessite cinq œufs, 0,3 litres de lait et zéro cubes de levure.
Les autres ingrédients, non périssables, sont ignorés dans cet exercice

On appelle $x$, $y$, $z$ le nombre de brioches, de pains au lait et de gâteaux fabriqués.

\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi $4x+0y+5z=292$, et donner les deux autres équations que doivent satisfaires $x$, $y$ et $z$ pour consommer l'ensemble des ressources.
\item Déterminer les matrices $A$, $B$ et $X$ telles que résoudre le système revient à résoudre l'équation matricielle $A\times X=B$.
\item Résoudre cette équation matricielle, et en déduire le nombre de chacune des trois patisseries nécessaire pour consommer toutes les matières premières du patissier.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Puissance de matrice --- 6 points]
On considère la matrice :
\[A=\begin{pmatrix}3&9&-9\\2&0&0\\3&3&-3\end{pmatrix}\]
\begin{enumerate}
\item Calculer $A^2$ et $A^3$.
\item En remarquant que $A^4=A^3\times A$, calculer $A^4$. Détailler le calcul du coefficient de la deuxième ligne et troisième colonne.
\item En déduire, sans calculatrice, la valeur de $A^{987654321}$ (une explication non-rigoureuse est acceptée).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
